\chapter{Основы}

\section{Предисловие}
Теория вероятностей --- наука о \textbf{повторяющихся случайных} явлениях.

Примеры: квантовая физика, вихри в турбулентных потоках,
изменения молекулы ДНК в жидкостях, ...

Цель: \textbf{прогноз}. Мы, исследуя случайные явления,
будем пытаться что-то предсказать.

Нас интересует то, что случается с нами периодически.

При исследовании повторяющихся случайных явлений мы исследуем
количественные характеристики и закономерности

\section{Вероятностный эксперимент}
\begin{definition}
Вероятностный эксперимент --- явление, исход которого для нас неопределён
и который можно повторить любое число раз \textbf{независимым} образом.
\end{definition}
\begin{definition}
Вероятностное пространство --- совокупность всех исходов
вероятностного эксперимента.
\end{definition}
$\Omega$ --- вероятностное пространство

$\Omega \ni \omega$ --- элементарный исход

\begin{example}[Подбрасывание монетки]
$0$ --- орёл, $1$ --- решка
$$\Omega = \left\{ 0, 1 \right\}$$
\end{example}
\begin{example}[Подбрасывание игрального кубика]
$$\Omega = \left\{ 1, \dots, 6 \right\}$$
\end{example}
\begin{example}[Задача о встрече]
Два человека в течение часа приходят на одно и то же место.

$x$, $y$ --- время, в которое окажется в данном месте
первый или второй человек соответственно.
$$\Omega = \left\{ \left(x,y\right) \mid x,y \in [0;1] \right\}$$
\end{example}
\begin{example}[Монета подбрасывается до первого появления орла]
$$\Omega = \left\{ 1,2, \dots \right\} =  \mathbb{N}$$
\end{example}
\section{Случайные события и действия над ними}
\begin{definition}
Случайное событие --- подмножество множества всех исходов
вероятностного эксперимента.
\end{definition}
$\Omega \supset A$ --- случайное событие

$\Omega$ --- достоверное событие

$\emptyset$ --- невозможное события

\begin{example}[Подбрасывание монетки]
$A$ -- выпал орёл
$$A={0}$$
\end{example}
\begin{example}[Подбрасывание игрального кубика]
$A$ --- выпало чётное число
$$A = \left\{ 2,4,6 \right\}$$
\end{example}
\begin{example}[Задава о встрече]
$A$ --- встретились
\end{example}
\begin{example}[Монета подбрасывается до первого появления орла]
$A$ --- не потребовалось 100 подбрасываний
$$A = \left\{ 1, \dots ,99 \right\}$$
\end{example}

Можно говорить о \textbf{пересечении} событий $A$ и $B$,
но лучше говорить, что они \textbf{произошли одновременно}.

$\emptyset$ --- невозможное событие

$\Omega$ --- достоверное события

$\stcomp{A}$ --- событие $A$ не произошло

$A\cap B$ --- $A$ и $B$ произошли

$A\cup B$ --- произошло хотя бы одно из событий $A$, $B$

$A\setminus B$ --- произошло $A$, но не $B$

\begin{definition}
Последовательность случайных событий
$$\left\{A_n\mid n\geq 1\right\}$$
\end{definition}
\begin{definition}
Верхний предел последовательности $\left\{A_n\mid n\geq 1\right\}$ --- это
случайное событие, состоящее в том, что произошло бесконечно много событий
из исходной последовательности.
$$\varliminf_{n \to \infty} A_n
= \bigcup_{n=1}^{\infty} \bigcap_{m=n}^{\infty} A_m $$
\end{definition}
\begin{definition}
Нижний предел последовательности $\left\{A_n\mid n\geq 1\right\}$ --- это
случайное событие, состоящее в том, что произошли все события
из исходной последовательности.
$$ \varliminf_{n \to \infty} A_n
= \bigcap_{n=1}^{\infty} \bigcup_{m=n}^{\infty} A_m $$
\end{definition}

Некоторые свойства:
$$\varliminf_{n \to \infty} A_n \subset \varlimsup_{n \to \infty} A_n $$
$$\stcomp{\varlimsup_{n \to \infty} A_n}
= \varliminf_{n \to \infty} \stcomp{A_n}$$
$$\stcomp{\varliminf_{n \to \infty} A_n}
= \varlimsup_{n \to \infty} \stcomp{A_n} $$

\section{Классический вероятностный эксперимент}
\begin{definition}
Классический вероятностный эксперимент --- такой, у которого
конечное число исходов,
ни один из которых не является более предпочтительным, чем другой.
\end{definition}

У нас появилось желание приписывать числовые характеристики событиям.

$\left|\Omega\right| < +\infty$,
все элементарные исходы равновероятны,
$\Omega \supset A$ --- случайное событие.

\begin{definition}[Вероятность]
Вероятность того, что случайное событие $A\subset\Omega$ прозошло,
является отношением мощности множества $A$ к мощности множества $\Omega$:
$$\probability{A}=\frac{\left|A\right|}{\left|\Omega\right|}$$

Свойства:

$\probability{\emptyset}=0$

$\probability{\Omega}=1$

$A\cap B=\emptyset \Rightarrow \probability{A\cap B}
=\probability{A}+\probability{B}$

Частный случай:
$\probability{A}=1-\probability{\stcomp{A}}$
\end{definition}

Рецепт вычисления вероятности классического эксперимента:
\begin{enumerate}
\item Описать $\Omega$
\item Описать события $A$
    (исходы, благоприятный событию $A$, стостоят в том, что ...)
\item Найти $\left|\Omega\right|, \left|A\right|, \probability{A}
    =\frac{\left|A\right|}{\left|\Omega\right|}$
\end{enumerate}
\begin{theorem}[Формула включения-исключения]
Есть $n$ случаынйх событий: $A_1, A_2, \dots, A_n \subset \Omega$.
Вероятность того, что произошло хотя бы одно событие, считается по формуле:
\begin{align*}
\probability{\bigcup_{k=1}^n A_k}=
\sum_{i_1=1}^n \probability{A_{i_1}} -
\sum_{1\le i_1<i_2}^n \probability{A_{i_1} \cap A_{i_2}}
%+\sum_{i_1<i_2<i_3} \probability{A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3}}
+ \sum_{1\le i_1<i_2<i_3}^n \probability{\bigcap_{k=1}^3 A_k} -\\
- \dots +
%&+ \left(-1\right)^{n+1} \cdot \probability{A_1 \cap \dots \cap A_n} =\\
\left(-1\right)^{n+1} \cdot \probability{\bigcap_{k=1}^n A_k} =
 \sum_{k=1}^n
    \left[ \left(-1\right)^{k+1} \cdot
        \sum_{1\le i_1<\dots<i_k}^n \probability{\bigcap_{t=1}^k A_{i_t}}
    \right]
\end{align*}
%\begin{proof}
%\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}[Задача о конвертах]
Дано $n$ писем и $n$ конвертов. Пиьма раскладываются случайным образом.
Найти вероятность того, что хотя бы одно письмо попало по правильному адресу.

Случайно раскладываем $n$ писем по $n$ конвертам --- получаем перестановки.

$\Omega$ --- все перестановки чисел от $1$ до $n$

$A_i$ --- событие, состоящее в том, что
$i$-е письмо попало по правильному адресу

\begin{align*}
\probability{\bigcup_{i=1}^n A_i } &=
\sum_{i=1}^n \frac{\left(n-1\right)!}{n!} -
\sum_{i_1<i_2} \frac{\left(n-2\right)!}{n!} + \dots +
\left(-1\right)^{k+1}\cdot
\sum_{i_1<\dots<i_k} \frac{\left(n-k\right)!}{n!}=\\
&=
\binom{1}{n}\cdot\frac{1}{n}-
\binom{2}{n}\cdot\frac{1}{n\cdot\left(n-1\right)}+\dots+
\left(-1\right)^{k+1} \cdot\binom{k}{n}\cdot\frac{\left(n-k\right)!}{n!}+\\
&+\dots =
\frac{1}{1!}-\frac{1}{2!}+\frac{1}{3!}-\dots+
\frac{\left(-1\right)^{n+1}}{n!}
\xrightarrow[\text{$n\to\infty$}]{} 1-\frac{1}{e}
\end{align*}
\end{example}

\section{Геометрический вероятностный эксперимент}
\begin{example}[Простейший геометрический эксперимент]
    $G\subset D\subset \mathbb{R}^n$, наугад выбираем точку $M\in D$.
    Событие $A$ состоит в том, что $M\in A$. Тогда вероятность события $G$:
    $$\probability{A}=\frac{\left|G\right|}{\left|D\right|}$$
    $\left|D\right|$ --- длина, площадь, объём $D$ (в зависимости от $n$)
\end{example}
Вероятность в геометрическом эксперименте обладает теми же свойствами,
что и в классическом, но появились ненулевые события с нулевой вероятностью
$$(\exists A\subset\Omega)(A\neq\emptyset): \probability{A}=0$$
\begin{example}[Непустое событие с нулевой вероятностью]
    Вероятность, события $A$, состоящего в том,
    что точка попадёт на линию (или точку) в трёхмерном пространстве,
    равна нулю, так как объём линии(точки) равен нулю
    (но такое событие возможно)
    $$\probability{A}=\frac{0}{\left|D\right|}=0$$
\end{example}

\begin{definition}
    Для $A\subset\mathbb{R}$
    $$A+x=\left\{y+x\mid y\in A\right\}$$
\end{definition}

Свойства длины. Разбиваем числовую прямую на непересекающиеся отрезки $A_k$:
        $$A_k=\left[a_k;b_k\right], a_k < b_k < a_{k+1}$$
\begin{enumerate}
    \item Аддитивность
        $$\left|\bigcup_{k=1}^n A_k\right|
        =\sum_{k=1}^n\left|A_k\right| , A_i\cap A_j=\emptyset, i\neq j$$
    \item Однородность Эвклидового пространства:
        длина множества, сдвинутого на $x$, равна длине исходного множества
        $$\left|A+x\right|=\left|A\right|$$
\end{enumerate}
\begin{affirmation}
    Нельзя определить функцию множества, обалдающую свойствами 1 и 2,
    на всех подмножествах числовой прямой.
\end{affirmation}
\begin{proof}
    Пусть $\left|\cdot\right|$ определена на всех подмножествах $\mathbb{R}$ и
    обладает свойствами 1 и 2.

    Возьмём отрезок $\left[0;1\right]$ и введём
    отношение эквивалентности ``$\sim$''.
    Будем считать эквивалентными числа,
    разность между которыми --- число рациональное.
    $$\forall x,y\in\left[0;1\right]: x\sim y
    \Leftrightarrow x-y\in\mathbb{Q}$$

    Тогда множество классов эквивалентности $\left\{K_{\alpha}\right\}$
    будет разбиением отрезка $\left[0;1\right]$:
    \begin{align*}
        \bigcup_{\alpha} K_{\alpha}&=\left[0;1\right]\\
        K_{\alpha_1} \cap K_{\alpha_2}&=\emptyset,\alpha_1\neq\alpha_2
    \end{align*}

    $A$ --- множество, в котором находится по одному представителю
    из каждого класса эквивалентности. Значит, $\left|A\right|\le 1$.

    Введём $\left\{r_k\right\}$ --- множество рациональный чисел
    на отрезке $\left[-1;1\right]$:
    $$\left\{r_k\right\}=\mathbb{Q} \cap \left[-1;1\right]$$

    Поскольку в $A$ содержится по одному представителю
    из каждого класса эквивалентности $K_{\alpha}$,
    разность между числами в каждом классе --- число рациональное,
    а сами числа взяты из отрезка $\left[0;1\right]$,
    то разность между двумя числами не может быть
    больше, чем $1$ и меньше, чем $-1$, и является числом рациональным.
    Значит, объединив все возможные суммы
    чисел из $A$ с числами из $\left\{r_k\right\}$,
    точно можно получить все числа из каждого класса $K_{\alpha}$,
    а, следовательно, и отрезок $\left[0;1\right]$:
    $$\bigcup_{k\ge 1} \left(A+r_k\right) \supset \left[0;1\right]$$

    Очевидно, что произвольное число $x$ из отрезка $\left[0;1\right]$
    будет принадлежать какому-то классу эквивалентности $K_{\alpha}$ и
    найдётся такое число $y$ из этого класса,
    принадлежащее множеству $A$ (по определению множества $A$):
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}
            x\in\left[0;1\right] &\Rightarrow \exists\alpha: \left\{
            \begin{aligned}
                 x&\in K_{\alpha}\\
                 \exists y&\in A\cap K_{\alpha}
            \end{aligned}\right.\\
           %$x-y&=r_k\Rightarrow x\in A+r_k$
        \end{aligned}
    \end{equation*}

    Это в свою очередь означает, что разность $x$ и $y$ --- рациональное число
    из множества $\left\{r_k\right\}$, так как они принадлежат
    одному классу эквивалентности $K_{\alpha}$:
           $$x-y=r_k\Rightarrow x\in A+r_k$$

    \textbf{Примечание} к применению свойства 2:
    множество $\left\{A+r_k\right\}$ необязательно является разбиением,
    поэтому мощность объединений его элементов
    может быть меньше суммы их мощностей
    \begin{equation}\label{eq:A_bigger_then_one}
        \left|\left[0;1\right]\right|=1
        \le\left|\bigcup_{k\ge 1} \left(A+r_k\right)\right|
        \le\sum_{k\ge 1} \left|A+r_k\right|
        =\sum_{k\ge 1} \left|A\right|
    \end{equation}
    
    Поскольку все числа из $A$ попадают на отрезок $\left[0;1\right]$,
    а $r_k\in\left[ -1;1\right]$,
    то ни одно из чисел множества $\left\{A+r_k\right\}$ не попадёт за пределы
    отрезка $\left[-1;2\right]$:
    $$\bigcup_{k\ge 1} \left(A+r_k\right)\subset\left[-1;2\right]
    \Rightarrow \left|\bigcup_{k\ge 1} \left(A+r_k\right)\right|\le 3
    \Rightarrow \left|\bigcup_{k=1}^n \left(A+r_k\right)\right|\le 3,
    \forall n\ge1$$
    
    Если взять два разных рациональных числа $r_{k_1}$ и $r_{k_2}$,
    то $A+r_{k_1}$ и $A+r_{k_2}$ не будут иметь одинаковых элементов,
    так как, если разность между двумя числами --- число рациональное,
    то они принадлежат одному и тому же классу эквивалентности,
    но множество $A$ содержит лишь по одному представителю
    каждого класса эквивалентности $K_{\alpha}$:
    $$k_1\neq k_2\Rightarrow
    r_{k_1}\neq r_{k_2}\Rightarrow
    A+r_{k_1} \cap A+r_{k_2} = \emptyset$$

    А это значит, что множество $\left\{A+r_k\right\}$ является разбиением
    и к нему применимо свойство 2:
    $$
    3\ge\left|\bigcup_{k=1}^n \left(A+r_k\right)\right|
    =\sum_{k=1}^n \left|A+r_k\right|
    =n\cdot\left|A\right|, \forall n\ge 1$$

    Поспольку это действительно для любого натурального $n$, то
    $\left|A\right|$ может равняться лишь нулю,
    чтобы произведение не могло превышать $3$,
    но из \eqref{eq:A_bigger_then_one} имеем,
    что эта сумма (произведение) это значение должно быть не меньше, чем $1$:
    $$\left|A\right|=0
    \Rightarrow \sum_{k=1}^\infty \left|A\right|=0\not\ge 1$$

    Противоречие.
\end{proof}
Пока что не будут разглядываться непустые множества без длины.
